\subsection{Définitions}

\begin{defi}[Transformation naturelle]
    Soient $\mathrm{F}, \mathrm{G} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ deux foncteurs de la catégorie $\mathcal{C}$ à la catégorie $\mathcal{D}$. Une \emph{transformation naturelle} $\varphi$ de $\mathrm{F}$ à $\mathrm{G}$ est la donnée d'une famille  
    $\varphi_A : \mathrm{F}(A) \to \mathrm{G}(A)$ de flèches de $\mathcal{D}$, une pour chaque objet $A$ de $\mathcal{C}$, telle que pour tout morphisme $f : A \to B$ dans $\mathcal{C}$, le diagramme suivant commute :
    \[
        \begin{tikzcd}
            \mathrm{F}(A) \arrow[r, "\mathrm{F}(f)"] \arrow[d, "\varphi_A"'] & \mathrm{F}(B)~\, \arrow[d, "\varphi_B"] \\
            \mathrm{G}(A) \arrow[r, "\mathrm{G}(f)"'] & \mathrm{G}(B)~. 
        \end{tikzcd}
    \]

La notion de transformation naturelle permet de comparer les foncteurs : il s'agit en fait d'une notion de <<morphisme>> entre foncteurs. C'est pourquoi on utilise la notation $\varphi : \mathrm{F} \Rightarrow  \mathrm{G}$ pour indiquer que $\varphi$ est une transformation
    naturelle de $\mathrm{F}$ vers $\mathrm{G}$.
                        
\end{defi}

\begin{defprop}[Catégorie de foncteurs]
    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. La \emph{catégorie des foncteurs} de $\mathcal{C}$ vers $\mathcal{D}$, notée $[\mathcal{C}, \mathcal{D}]$,  est formée des données suivantes : 
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item les objects sont les foncteurs $\mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$~, 
        \item les flèches de $\mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ vers $\mathrm{G} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$  sont les transformations naturelles $\varphi  : F \Rightarrow G$~, 
        \item la composition de deux transformations naturelles $\varphi: F \Rightarrow G$ et $\psi: G \Rightarrow H$ est la composition naturelle $\psi\circ \varphi : F \Rightarrow H$ définie composante par composante par :             $(\psi\circ \varphi)_A \coloneqq \psi_{A} \circ \varphi_{A}$~,
	        \item l'identité $\iota_\mathrm{F} : \mathrm{F} \Rightarrow \mathrm{F}$ d'un foncteur $\mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ est définie composante par composante par : $\left(\iota_\mathrm{F}\right)_A\coloneqq \mathrm{id}_{\mathrm{F}(A)}$~.
    \end{itemize}
\end{defprop}

\begin{proo}
On commence par vérifier que la composée de deux transformations naturelles est bien une transformation naturelle :     \[
        \begin{tikzcd}
            \mathrm{F}(A) \arrow[r, "\mathrm{F}(f)"] \arrow[d, "\varphi_A"'] & \mathrm{F}(B) \arrow[d, "\varphi_B"] \\
            \mathrm{G}(A) \arrow[r, "\mathrm{G}(f)"'] \arrow[d, "\psi_A"'] & \arrow[d, "\psi_B"]\mathrm{G}(B) \\
            \mathrm{H}(A) \arrow[r, "\mathrm{H}(f)"'] & \mathrm{H}(B)
        \end{tikzcd}
    \]
les deux carrés intérieurs commutent donc le rectangle extérieur commute. On voit immédiatement que les identités sont des transformations naturelles. 
L'associativité et l'unitarité de la catégorie $\mathcal{D}$ assurent l'associativité et l'unitarité de la composition des transformations naturelles. 
\end{proo}

\Bruno{Il manque (et ça devrait être ici) : foncteur F de la catégorie $Vect_{dim finie, base ordonnée}$ vers Mat et foncteur G de la catégorie Mat vers Vect. }
\Bruno{Exemples : transformation naturelle de $F \circ G$ vers $Id_{Vect_{dim finie, base ordonnée}}$}

\begin{defi}[Isomorphisme naturel]
Soient $\mathrm{F}, \mathrm{G} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ deux foncteurs. 
    Une transformation naturelle $\varphi : \mathrm{F} \Rightarrow \mathrm{G}$ est un \emph{isomorphisme naturel} si chaque composante $\varphi_A : \mathrm{F}(A) \xrightarrow{\cong} \mathrm{G}(A)$ est un isomorphisme de $\mathcal{D}$, pour tout objet $A$ de $\mathcal{C}$.
\end{defi}

\begin{prop}
Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories et soient 
$\mathrm{F}, \mathrm{G} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ deux foncteurs. 
Une transformation naturelle $\varphi : \mathrm{F} \Rightarrow \mathrm{G}$ est un isomorphisme naturel si et seulement si c'est un isomorphisme dans la catégorie $[\mathcal{C}, \mathcal{D}]$ des foncteurs de 
$\mathcal{C}$ vers $\mathcal{D}$.
\end{prop}

\begin{proo}
\Bruno{à faire}
\end{proo}

\begin{defi}[\'Equivalence de catégories]
    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. Une \emph{équivalence de catégories} entre $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ est la donnée de deux foncteurs
    \[
        \mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D} \quad \text{et} \quad \mathrm{G} : \mathcal{D} \to \mathcal{C}
    \]
et de deux isomorphismes naturels
    \[
        \mathrm{F} \circ \mathrm{G} \cong \mathrm{id}_{\mathcal{D}} \quad \text{et} \quad \mathrm{G} \circ \mathrm{F} \cong \mathrm{id}_{\mathcal{C}}~. 
    \]
\end{defi}

\Bruno{à taper : Exemple de $Mat$ et $Vect_{dim finie, base ordonnée}$}

\begin{prop}
La relation <<être équivalente>> est une relation d'équivalence entre catégories. 
\end{prop}

\begin{proo}
\Bruno{à faire}
\end{proo}
